<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="https://josebeo2016.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://josebeo2016.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en"/><updated>2024-06-28T06:39:00+00:00</updated><id>https://josebeo2016.github.io/feed.xml</id><title type="html">Thien-Phuc Doan’s</title><subtitle>My academic website. </subtitle><entry><title type="html">Học bổng giáo sư Hàn Quốc - The Good, The Bad, and The Ugly</title><link href="https://josebeo2016.github.io/study/abroad/2024/06/28/koreastudy-prof-scholarship.html" rel="alternate" type="text/html" title="Học bổng giáo sư Hàn Quốc - The Good, The Bad, and The Ugly"/><published>2024-06-28T06:10:00+00:00</published><updated>2024-06-28T06:10:00+00:00</updated><id>https://josebeo2016.github.io/study/abroad/2024/06/28/koreastudy-prof-scholarship</id><content type="html" xml:base="https://josebeo2016.github.io/study/abroad/2024/06/28/koreastudy-prof-scholarship.html"><![CDATA[<h1 id="học-bổng-giáo-sư-hàn-quốc---the-good-the-bad-and-the-ugly">Học bổng giáo sư Hàn Quốc - The Good, The Bad, and The Ugly</h1> <p>Chắc hẳn phần lớn các bạn du học sinh khi tìm cho mình một “bến đỗ” đã ít nhiều nghe qua về “Học bổng giáo sư Hàn Quốc”. Trong bài viết này, mình muốn chia sẻ kinh nghiệm từ một người đã bỏ 6+ năm thanh xuân ở Hàn Quốc. Vậy “Học bổng giáo sư Hàn Quốc” là gì? Đây là dạng học bổng được cấp và bảo lãnh bởi một (hoặc một nhóm) giáo sư đang công tác tại các trường đại học ở Hàn Quốc. Khi nhận học bổng này, bạn sẽ được chi trả học phí, chi phí sinh hoạt tại Hàn Quốc. Phần lớn các giáo sư KHÔNG chi trả chi phí đi lại giữa Việt Nam và Hàn Quốc như học bổng dạng khác như học bổng chính phủ, Vin hoặc các tổ chức cấp. Khi nhận học bổng, các bạn sẽ vừa học và vừa làm việc nghiên cứu trong phòng thí nghiệm của giáo sư.</p> <h2 id="the-good">The Good</h2> <ul> <li><strong>Dễ tìm</strong>: học bổng dạng này rất dễ tìm bởi các anh chị cựu sinh viên thường xuyên đăng tải thông tin về giáo sư của họ (hoặc họ quen biết) trên các diễn đàn, facebook.</li> <li><strong>Dễ được nhận</strong>: Các anh chị trong lab hoặc trực tiếp giáo sư sẽ phỏng vấn (online) bạn. Hồ sơ cũng đơn giản hơn rất nhiều so với các học bổng khác khi bạn chỉ cần gửi CV (như đi xin việc) cho giáo sư mà bạn định nộp. Học bổng không yêu cầu nhiều về ngoại ngữ, tùy giáo sư mà có các mức khác nhau (IELTS từ 5.5-6.5), chủ yếu là khả năng giao tiếp bằng tiếng Anh trong lúc phỏng vấn.</li> <li><strong>Dễ tốt nghiệp THẠC SĨ</strong>: Đa phần các giáo sư Hàn Quốc yêu cầu không khắt khe đối với học viên Thạc sĩ. Phần lớn yêu cầu 1 international publication là được (có thể là journal hoặc conference). Chuẩn đầu ra của các trường đại học cũng rất dễ với 2 tiêu chí: ngoại ngữ và khóa luận. Đối với ngoại ngữ, một số trường bắt buộc có chứng chỉ tiếng Hàn hoặc tiếng Anh, tuy nhiên có trường chấp nhận nộp kèm international publication như bằng chứng cho khả năng sử dụng ngoại ngữ của học viên.</li> <li><strong>Có LƯƠNG</strong>: Ngoài cấp cho bạn học phí (tùy trường mà có mức chi trả khác nhau cho sinh viên quốc tế), các giáo sư sẽ chi trả cho bạn lương hàng tháng để trang trải sinh hoạt phí. Lương này đến từ nhiều nguồn, từ research assistant cấp bởi trường đại học, từ dự án của giáo sư và từ chương trình tài trợ chính phủ Hàn. LƯƠNG này thường sẽ cao hơn so với các dạng học bổng khác, nên các bạn có thể xem việc đi học thạc sĩ là đi làm.</li> </ul> <h1 id="the-bad">The Bad</h1> <ul> <li><strong>Khó kiếm</strong>: bên cạnh dễ tìm, học bổng giáo sư đôi khi không đáp ứng nhu cầu của bản thân học viên. Số ngành và hướng nghiên cứu của học bổng giáo sư khá hạn chế. Thật vậy, chỉ các giáo sư có nguồn tiền dự án nhiều mới tuyển sinh viên dạng này. Do đó, để kiếm được một “bến đỗ” đáp ứng tiêu chí: ngành phù hợp, giáo sư giỏi, đúng hướng nghiên cứu của bản thân, etc., là khá khó. Áp lực: một khi làm việc tại phòng thí nghiệm, bạn sẽ đối mặt với văn hóa “BALI” của giáo sư Hàn. Họ thường giao việc nhiều và yêu cầu các bạn hoàn thành nhanh, kết quả tốt. Họ thường bỏ qua ý kiến khách quan và tìm cách đánh vào điểm yếu của bạn - như một cách thúc bạn làm tốt hơn. Đó là văn hóa, mình không thể thay đổi tư duy của người Hàn về cách tạo động lực cho sinh viên, nhân viên cấp dưới của họ. Đôi khi chỉ biết thức đêm mà làm cho hoàn thành công việc.</li> <li><strong>Khó tốt nghiệp TIẾN SĨ</strong>: khác với học viên thạc sĩ, một nghiên cứu sinh được đòi hỏi rất nhiều từ giáo sư. Thời gian trung bình cho việc học Ph.D. là 4-5 năm (như EU thì tối đa 4 năm). Mình biết một vài giáo sư ở Seoul National University yêu cầu 1 tờ báo trên TOP. Khả năng này rất khó (acceptance rate khoảng 10%), khiến một vài anh chị “kẹt” khoảng 7~8 năm để hoàn thành Ph.D.</li> <li><strong>LƯƠNG giới hạn</strong>: tuy nhỉnh hơn khoảng sinh hoạt phí được chi trả bởi các học bổng khác, nhưng có một mức lương giới hạn do chính phủ Hàn đặt ra nhằm tránh trường hợp các giáo sư “rửa tiền”. Từ 2022 mức trần đối với thạc sĩ là 1tr8 KWon, còn tiến sĩ là 3tr KWon.</li> </ul> <h2 id="the-ugly">The Ugly</h2> <p>Thật tốt khi bạn “may mắn” tìm được một giáo sư “giàu từ trong trứng”, không màng tiền tài chỉ lo theo đuổi khoa học. Giáo sư sẽ đặt lợi ích của sinh viên lên trên hết khi tài trợ tất cả các chuyến đi báo cáo khoa học trong và ngoài nước cho bạn, đôi khi giáo sư sẽ cho bạn tham gia các hội nghị lớn với mục đích học tập. Tuy nhiên, một số giáo xem việc nhận sinh viên là nguồn thu nhập của bản thân. Giáo sư sẽ khai lương sinh viên ở mức trần, rồi trả cho sinh viên như thỏa thuận trước đó, khoảng dư sẽ rút thành tiền mặt và đưa lại cho giáo. Thậm chí, công tác phí của bạn cũng phải đưa lại cho giáo sư, giáo sẽ đưa lại cho bạn theo đúng hóa đơn khi bạn chi tiêu tại hội nghị. Đặc điểm nhận dạng của những giáo sư như vầy là họ nhận rất nhiều sinh viên thạc sĩ, ít tiến sĩ; lĩnh vực nghiên cứu đa dạng nhằm dễ tuyển sinh viên. Khi bạn tham gia nghiên cứu ở các lab như vầy, bạn sẽ khó theo đuổi lâu dài trên đường học thuật của mình, bởi giáo sư chỉ quan tâm việc tìm dự án, bỏ qua giá trị cốt lõi của nghiên cứu khoa học, khiến chất lượng nghiên cứu của bạn không tốt. Họ ít khi cùng bạn thảo luận một cách xây dựng, cung cấp cho bạn hướng nghiên cứu giá trị, thường thích nộp báo vào các tạp chí trung bình để hoàn thành chỉ tiêu dự án.</p> <p><em>Ở mục the ugly này, mình muốn đưa ra góc nhìn “chủ quan” của mình, như một đánh giá để các bạn tham khảo, không đánh đồng các giáo sư ở Hàn Quốc.</em></p> <h2 id="lời-kết">Lời kết</h2> <p>Những điểm trên đúc kết từ quá trình mình học tập và nghiên cứu tại Hàn Quốc sau khi nhận được học bổng giáo sư. Đây là ý kiến chủ quan có tính chất tham khảo, các bạn có những đóng góp nào vui lòng bình luận dưới bài viết để cùng nhau chia sẻ kinh nghiệm cho những bạn muốn đi du học Hàn Quốc nhé!</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Study"/><category term="abroad"/><category term="study"/><category term="abroad"/><summary type="html"><![CDATA[Học bổng giáo sư Hàn Quốc - The Good, The Bad, and The Ugly]]></summary></entry><entry><title type="html">Sử dụng ChatGPT trong nghiên cứu? Tại sao không?</title><link href="https://josebeo2016.github.io/chatgpt/2024/06/28/post-gpt-in-research.html" rel="alternate" type="text/html" title="Sử dụng ChatGPT trong nghiên cứu? Tại sao không?"/><published>2024-06-28T00:56:00+00:00</published><updated>2024-06-28T00:56:00+00:00</updated><id>https://josebeo2016.github.io/chatgpt/2024/06/28/post-gpt-in-research</id><content type="html" xml:base="https://josebeo2016.github.io/chatgpt/2024/06/28/post-gpt-in-research.html"><![CDATA[<h1 id="sử-dụng-chatgpt-trong-nghiên-cứu-tại-sao-không">Sử dụng ChatGPT trong nghiên cứu? Tại sao không?</h1> <p>Với sự bùng nổ của ChatGPT cuối năm 2022, khi thế giới đang dần phục hồi sau đại dịch COVID-19, kỷ nguyên số đã thay đổi một cách chóng mặt. Trên khắp các diễn đàn công nghệ lẫn mạng xã hội, những bài đăng, chia sẻ về việc sử dụng ChatGPT với đa dạng tình huống xuất hiện nhanh chóng. Sức mạnh và độ “thông minh” của công cụ này vượt xa với những mô hình Large Language Model (LLM) trước đó, thu hút sự quan tâm của mọi tầng lớp xã hội, đặc biệt là những ai đam mê công nghệ.</p> <p>Đối với những ai làm nghiên cứu khoa học, đặc biệt là công nghệ thông tin (IT) hẳn không thể bỏ qua ChatGPT. Vậy, <em>sử dụng ChatGPT có giúp ích cho việc nghiên cứu hay không? Sử dụng nó thế nào là hợp lý?</em></p> <h2 id="công-cụ-dịch-translator-và-giải-nghĩa">Công cụ dịch (translator) và giải nghĩa.</h2> <p>ChatGPT là mô hình LLM, hỗ trợ hầu hết các ngôn ngữ, trong đó có tiếng Việt. <strong>ChatGPT có thể giúp bạn dịch và giải nghĩa một đoạn văn bản phức tạp</strong> - xuất hiện thường xuyên trong các tạp chí khoa học, với nhiều thuật ngữ khó hiểu, kèm cách thành văn đôi khi lủng củng từ các tác giả không dùng tiếng Anh như ngôn ngữ mẹ đẻ. Bạn có thể copy đoạn văn và yêu ChatGPT giải thích một đoạn văn ngắn, kèm giải nghĩa bằng tiếng Việt, với độ chính xác lên đến 99%. Mẹo nhỏ, bạn nên cung cấp cho ChatGPT càng nhiều nội dung từ bài báo gốc càng tốt. Một số mẹo nhỏ ở mục này:</p> <ul> <li>Sao chép cả đoạn văn bạn chưa hiểu rõ, đừng chỉ một vài câu mà bạn không hiểu.</li> <li>Khi viết paper, tác giả hẳn đã sắp xếp nội dung đầy đủ vào một đoạn văn. Do đó, bạn không nên sao chép quá nhiều nội dung (đẩy toàn bộ paper hay một chương, mục của paper vào). Như vậy vừa tốn kém vừa không hiệu quả. Mở rộng thêm, tuy ChatGPT có khả năng đọc nội dung rất lớn, nhưng mình <strong>không khuyến khích</strong> các bạn sử dụng các công cụ <em>tóm tắt tài liệu để dịch và tóm tắt nội dung</em> của một bài báo. Các bạn có biết vì sao không?</li> </ul> <h2 id="công-cụ-trao-đổi-thảo-luận">Công cụ trao đổi thảo luận</h2> <p>ChatGPT phiên bản mới nhất (gpt4-o) được cập nhật “kiến thức” tới cuối năm 2023. Do đó nhiều thuật ngữ, kỹ thuật, phương thức mới đã được cập nhật và bộ nhớ của nó. Thay vì tìm kiếm trên google, các bạn có thể “hỏi” ChatGPT, thảo luận với nó về một công thức chung nào đó, hoặc một chuỗi thao tác mà bạn muốn thực hiện. ChatGPT sẽ dựa vào lượng dữ liệu khổng lồ mà nó được đào tạo để đưa ra gợi ý hữu ích cho bạn. Một vài mẹo nhỏ ở mục này:</p> <ul> <li>Đừng tin ChatGPT 100%, nó chỉ là một công cụ tìm kiếm, không phải là một chuyên gia! Bạn có thể tìm một giải thuật, một công thức toán, một phương pháp đã có sẵn với độ chính xác cao. Tuy nhiên, khi hỏi về một phương thức mới, ChatGPT lại có xu hướng “đồng tình” với bạn, và đưa ra một loạt lý do khiến bạn “thêm tự tin” vào ý tưởng của mình. Khi này, nếu không tự kiểm tra lại ý tưởng bằng các thực nghiệm cụ thể, kèm đọc thêm kiến thức cùng lĩnh vực, bạn rất dễ rơi vào “bẫy ChatGPT”.</li> <li>Thảo luận để tìm ra phương pháp chung mà các nghiên cứu liên quan thường dùng là một cách tốt để tiết kiệm thời gian của bạn. Nghiên cứu khoa học tuy là tìm ra ý tưởng mới để giải quyết vấn đề, nhưng luôn dựa vào “vai của người khổng lồ”.</li> <li>Không nên nhờ ChatGPT đưa ra ý tưởng để giải quyết vấn đề của bạn. Vì lúc này, nó sẽ lục trong kho dữ liệu của nó rồi đưa cho bạn một phương pháp có nhiều người dùng nhất. Rõ ràng, đây không phải là một ý tưởng mới. Ngược lại, bạn có thể kiểm tra lại xem ý tưởng của bạn đã ai sử dụng chưa với ChatGPT.</li> </ul> <h2 id="công-cụ-kiểm-tra-chính-tả-viết-lại-văn-bản">Công cụ kiểm tra chính tả, viết lại văn bản</h2> <p>Khi sử dụng tiếng Anh để viết paper, chúng ta thường mắc lỗi chính tả cả về đánh vần lẫn ngữ nghĩa. Các giáo sư ở Hàn Quốc thường sử dụng dịch vụ kiểm tra và viết lại văn bản với giá khá cao, trung bình khoảng 400$ cho một paper 10 trang. ChatGPT xuất hiện thay đổi hoàn toàn cuộc chơi, khi chúng ta hoàn toàn có thể nhờ ChatGPT kiểm tra và viết lại một cách “miễn phí”, hoặc với chi phí rất rẻ. Một số mẹo nhỏ ở mục này:</p> <ul> <li>Hãy cung cấp cho ChatGPT đầy đủ thông tin về: thể loại, nội dung chính và phong cách viết bạn muốn. Bởi vì, từ ngữ quá “học thuật” lại gây khó hiểu, và khiến người bình duyệt (reviewer) khó khăn trong việc hiểu bạn muốn nói gì. Ngược lại, ngôn từ bình dân lại trông không “sang”.</li> <li>Cung cấp cho ChatGPT từng đoạn văn một, đừng lười mà quăng cả paper vào. Lượng dữ liệu càng dài, càng khiến cho ChatGPT quên mất nó đang viết gì, trường hợp lặp ý diễn ra thường xuyên, đôi khi là mất ý.</li> <li>Hãy giới hạn lượng từ mà bạn muốn ChatGPT trả lời. Đa phần các tạp chí và hội nghị đều giới hạn số trang cho một paper.</li> </ul> <h2 id="công-cụ-tạo-công-thức-bảng-và-các-dữ-liệu-latex">Công cụ tạo công thức, bảng và các dữ liệu LaTeX</h2> <p>Việc soạn thảo paper bằng LaTeX tuy không hao tổn chất xám nhưng lại là đoạn mất nhiều thời gian của tác giả paper. ChatGPT rất hữu ích trong việc giúp bạn tạo công thức, tạo bảng dữ liệu, kiểm tra và sửa lỗi cấu trúc của paper viết bằng LaTeX. Một số mẹo nhỏ ở mục này:</p> <ul> <li>Bạn có thể quăng dữ liệu dưới dạng CSV (Comma-Separated Values) hoặc các dạng định dạng khác cho ChatGPT, và yêu cầu nó tạo bảng dữ liệu với hình thức dễ nhìn, thậm chí là đẹp, dưới dạng LaTeX. Mở rộng, bạn cũng có thể yêu cầu ChatGPT cung cấp code python, matplotlib để tạo biểu đồ từ dữ liệu bạn cung cấp.</li> <li>Đối với công thức toán, bạn có thể soạn thảo bằng Word, hoặc viết tay rồi đưa hình cho ChatGPT để tạo cho mình phiên bản LaTeX. Mở rộng, các công thức cơ bản, hoặc đã sử dụng bởi các tác giả khác có thể được tạo bởi ChatGPT nếu bạn cung cấp đủ thông tin cho nó.</li> </ul> <h2 id="lời-kết">Lời kết</h2> <p>ChatGPT có thể giúp chúng ta viết paper nhanh hơn và hiệu quả hơn. Trên đây là 4 khả năng của ChatGPT được mình khai thác nhiều nhất trong năm qua. Mẹo cuối cùng, thay vì đăng ký một tài khoảng ChatGPT (20USD/tháng) bạn có thể tự build cho mình một trang web GPT, đăng ký một tài khoản OpenAI API. Chi phí trung bình một tháng của mình chưa đến $8 - vừa viết paper, còn vừa hỏi code nữa (mình ngoài viết paper còn code sản phẩm thực tế).</p>]]></content><author><name></name></author><category term="ChatGPT"/><category term="chatgpt,"/><category term="research"/><summary type="html"><![CDATA[Sử dụng ChatGPT trong nghiên cứu? Tại sao không?]]></summary></entry></feed>